% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{chap-requisitos}

Esse capitulo tem como objetivo descrever o escopo do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores) e apresentar os modelos de caso de usos que foram levantados por \citeonline{duarte:2014} e \citeonline{prado:2015}.


\section{Descrição do Escopo}

O SCAP é um sistema para gerenciar os pedidos de afastamentos de professores do Departamento de Informática (DI). As solicitações de afastamentos são feitos para participação de eventos que ocorrem no Brasil ou no exterior. Estas solicitações passam pela avaliação dos professores do DI. Em alguns casos, oodem passar pela avaliação do Conselho do Centro Tecnológico (CT) e também pela Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós Graduação (PRPPG), após passar por todos esses estágios o professor é afastado temporariamente e pode realizar a viagem.

Quando o pedido de afastamento é para um evento dentro do Brasil, o processo tramita apenas dentro do DI. Os pedidos são aprovados pela Câmara Departamental (representada pelos funcionários do departamento e os representantes discentes). É feita uma solicitação por e-mail para a lista de e-mails da Câmara Departamental, endereçada ao Chefe de Departamento, cargo temporário exercido por algum professor do DI. Caso ninguém se manifeste contra o afastamento num determinado prazo, o pedido é aceito.

Para afastamentos para um evento que acontece fora do Brasil, é escolhido um professor (que não tenha nenhum parentesco com o solicitante), para ser o relator do processo. Quando o relator emitir o seu parecer, o processo é encaminhado e aguarda pela aprovação do Departamento de Informática, assim como no caso anterior, porém, ainda é encaminhado para aprovação do Centro Tecnológico e da PRPPG. Após ter sido aprovado em todos os setores o afastamento é aprovado e publicado no Diário Oficial da União, conforme o art. 95 da lei 8.112 (\url{http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8112cons.htm}).

O SCAP não tem nenhuma comunicação com os sistemas da PRPPG ou do CT, dessa forma, afastamentos internacionais apenas são registrados no SCAP quando o processo é retornado ao DI.

O SCAP tem o objetivo de acelerar o processo de solicitação de afastamento, ele atinge seu objetivo enviando e-mails automáticos para os envolvidos e também a utilização de formulários para ajudar na criação dos documentos necessários.

\section{Casos de Uso}

Na Tabela~\ref{tab-actors} estão listados todos os atores do sistema.



\begin{table}[h]
	
	\centering
	\caption{Atores}
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Ator}                            &   \textbf{Descrição} \\ \hline
		Professor                                &    Professor efetivo do DI. \\ \hline
		
		\multirow{2}{*}{Chefe de Departamento}   &    Professor eleito para um mandato temporário e realiza 											  					  a função \\
		&    administrativa de chefe ou sub-chefe. \\ \hline 						     
		Secretário                               &    Secretário do DI.  \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab-actors}
	
\end{table}

O Secretário lida com a parte cadastral do sistema. Ele é responsável pelo o cadastro de professores e seus parentes, é também sua responsabilidade manter o histórico e registrar quem ocupa os cargos de Chefe e Sub-Chefe do DI. Quando solicitado, é necessário que faça o registro do parecer do CT e do parecer da PRPPG. Quando finalizado, após a regularização, é responsável por arquivar o processo de afastamento.

Um Professor pode criar suas próprias solicitações de afastamento, ou emitir um parecer, que pode ser favorável ou não. O professor pode ser Relator de algum pedido de afastamento de evento internacional. O Chefe de Departamento além de poder realizar todas as funcionalidades do Professor, é responsável por indicar um relator para dar o parecer sobre uma solicitação.

O SCAP é dividido em dois módulos. O primeiro responsável pela parte cadastral ou de secretaria, o outro, responsável por gerenciar professores e chefes de departamento. Esses núcleos podem ser visualizados pelos modelos das Figuras~\ref{fig:usecase-prof} e~\ref{fig:usecase-secr}. O restante dessa seção se concentrará em descrever de forma sucinta cada funcionalidade dos modelos de caso de uso. A descrição completa dos modelos podem ser obtidas em~\cite{duarte:2014,prado:2015}. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{usecase-nucleo.png}
\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo~\cite{prado:2015}.}
\label{fig:usecase-prof}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{usecase-secretaria.png}
\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretaria~\cite{prado:2015}.}
\label{fig:usecase-secr}
\end{figure}


Ao \textbf{Solicitar Afastamento} o professor preenche os dados de motivo de afastamento, data de início, data de fim e os dados do evento: data de início, data de fim, se o evento é internacional ou nacional e o nome do evento. Pode \textbf{Cancelar Solicitação}, quando essa solicitação foi feita por ele mesmo. Pode \textbf{Consultar Afastamentos} onde ele visualiza todas as solicitações feitas nos sistema por outros professores e as próprias solicitações. Um professor pode ainda \textbf{Manifestar-se Contra Afastamento} onde ele preenche o motivo da manifestação negativa.
O Chefe de Departamento deve, no caso de evento internacional, \textbf{Encaminhar Afastamento} para um Relator. Este deve, quando solicitado pelo Chefe de Departamento, \textbf{Deferir Parecer}.

Em \textbf{Cadastrar Usuário}, o Secretário pode cadastrar um novo professor ou um novo secretário, sendo necessário preencher os dados pessoais do novo funcionário. Para registrar um novo Chefe de Departamento, ele deve informar a data final do mandato que se encerra (se algum) e a data inicial do novo mandato.

Os casos \textbf{Registrar Parecer CT} e \textbf{Registrar Parecer PRPPG} acontecem quando um secretário recebe um parecer do Centro Tecnológico ou da Pro-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação sobre algum pedido de solicitação de afastamento iniciado pelo DI sobre um evento internacional. Ele utiliza estas funcionalidades para registrar a resposta destes órgãos no sistema.

Na finalização, o secretário deve \textbf{Arquivar Afastamento}, no qual faz o fechamento de um registro de afastamento concluído.


\section{Análise do SCAP}

O modelo de classes presente na Figura~\ref{fig:diagram-classes} é uma adaptação do levantamento feito por \citeonline{prado:2015}, que implementou o SCAP utilizando o \textit{framework} VRaptor, incrementando o que havia antes sido levantado por \citeonline{duarte:2014}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{ModeloClasses.png}
\caption{Diagrama de Classes do SCAP}
\label{fig:diagram-classes}
\end{figure}

A Classe \textbf{Pessoa} contém as informações pessoais dos usuários do sistema. \textbf{Professor} e \textbf{Secretário} herdam os atributos de pessoas e contém os dados e relações respectivamente dos usuários com papel de professor e secretário. A classe \textbf{Parentesco} guarda a relação de parentesco que existem entre os professores do Departamento. O Chefe de Departamento é um professor que possui um \textbf{Mandato} vigente.

A classe \textbf{Afastamento} representa todas as solicitações de afastamentos feitas por professores que serão analisadas. A classe \textbf{Afastamento} pode ou não possuir \textbf{Documentos} associados, possui um \textbf{Relator} caso o afastamento seja de algum evento internacional.

O \textbf{Parecer} é criado por Professores e é sempre relativo a apenas um único afastamento, porém um único afastamento pode conter vários pareceres relacionados. Professores podem ser relatores de vários afastamentos.

Listamos aqui todas as restrições de integridade que foram levantadas por \citeonline{duarte:2014} e juntamente com as novas restrições que foram levantadas posteriormente por \citeonline{prado:2015}:

\begin{itemize}

	\item Um professor não pode ser indicado para dar um parecer sobre a sua própria solicitação de afastamento;
	\item A data de início de um afastamento não pode ser posterior a data final do afastamento;
	\item A data de início do mandato de um professor não pode ser posterior a data final do mesmo mandato;
	\item Não pode haver mais que dois professores exercendo cargos administrativos (chefe e subchefe de departamento) em um mandato ao mesmo tempo;
	\item Um professor não pode ser relator de um processo de afastamento solicitado por algum parente.

\end{itemize}


